%----------------------------------------------------------------
%
%  File    :  chapter2.tex
%
%  Authors :  Keith Andrews, IICM, TU Graz, Austria
%             Manuel Koschuch, FH Campus Wien, Austria
% 
%  Created :  22 Feb 96
% 
%  Changed :  30 Oct 2008
% 
%----------------------------------------------------------------

\chapter{Grundlagen}
\label{chap:basics}

\section{Datenbanktypen}
\label{sec:datenbanktypen}

\subsection{Relationale Datenbanken}
\label{subsec:relationaleDatenbanken}
Die Entwicklung von Anwendungen erfordert einen Datenspeicher und relationale Datenbanken sind die ersten standardisierten Datenspeicher, die verwendet wurden. Diese wurden entwickelt, damit nicht jede Anwendung die Datenspeicherlogik getrennt implementieren muss.
\par
Erwähnt wurde das relationale Datenbankmodell erstmalig in einem Whitepaper von Edgar F. Codd im Jahre 1970 und gilt bis heute als ein Standard für Datenbanken. \cite{edgarCodd}

\subsubsection{Aufbau}
\label{subsubsec:relationaleDatenbankenAufbau}
Relationale Datenbanken bestehen aus Tabellen/Relationen. Jede Tabelle besteht aus mehreren Tupel, die vergleichbar mit den Zeilen einer herkömmlichen Tabelle sind. Jedes Tupel besteht aus mehreren Attributen. Im weiteren hat jede Relation ein Relationsschema, welches die Attribute des Tupels definiert. Darüber hinaus definiert das Relationsschema den Typ und die Optionen der Attribute. Es existieren außerdem Verknüpfungen der Daten, um logische Zusammenhänge zu kennzeichnen.

\subsubsection{SQL (Structured Query Language)}
\label{subsubsec:relationaleDatenbankenSQL}
 SQL ist die Standard-Abfragesprache auf relationale Datenbanken. Die gesamte Kommunikation zur Datenbank, von Schemata-Erstellung bis zur Datenbefüllung, basiert auf SQL. Einige Hersteller von Datenbanken realisierten auch die Verwaltung der Datenbank auf SQL, wie z.B. die Autorisierung, sodass nahezu alle Verwaltungsaufgaben in SQL umgesetzt werden können. 
 \par
 Obwohl SQL standardisiert ist, ist die Sprache nicht portabel zwischen verschiedenen Datenbank Management Systemen.

\subsection{No-SQL Datenbanken}
\label{subsec:nosqldatenbanken}
Über die Jahre haben sich die Anforderungen an Datenspeicher verändert, womit relationale Datenbanken ineffizient und unflexibel wurden. Auch ist die horizontale Skalierbarkeit von relationalen Datenbanken nur bedingt möglich. Der Datenüberschuss, der durch die Einführung von Web 2.0 entstand, konnte mit relationalen Datenbanken nicht mehr gehandhabt werden. \cite{benjaminThurm}
\par
Damit wurden NoSQL (Not Only SQL) Datenbanken immer beliebter. NoSQL Datenbanken werden insbesondere von Echtzeitanwendungen und im Bereich Big Data benutzt. Die größte Stärke von nicht-relationalen Datenbanken gegenüber relationalen Datenbanken, ist die Möglichkeit der horizontalen Skalierbarkeit. Dabei wird jedoch die Konsistenzanforderung gelockert, was nicht bedeuten soll, dass die Konsistenz vernachlässigt wird, sondern dass die Konsistenz zu einem späterem Zeitpunkt gewährleistet wird. Außerdem kann die Verfügbarkeit deutlich erhöht werden, da mehrere Replika der Datenbanken existieren können. \cite{benjaminThurm}
\par
Einer der Hauptunterschiede zwischen den beiden Datenbanktypen ist, dass das Datenbankschema bei nicht-relationalen Datenbanken vor dem Einfügen des ersten Datensatzes nicht existiert. Bei relationalen Datenbanken muss in der Design-Phase eines Software Projekts das Datenbankmodell gewissenhaft entworfen werden, da spätere Änderungen nicht einfach durchgeführt werden können. 
\par
Ein weiterer Unterschied ist, dass die meisten NoSQL Datenbanken Open Source sind, was in der relationalen Welt deutlich seltener zu finden ist. 
\par
Die Bezeichnung NoSQL ist etwas irreführend, da diese vermittelt, dass von diesen Datenbanken SQL generell nicht unterstützt wird. Dies ist jedoch nicht der Fall. Es gibt einige Systeme, die größtenteils SQL als Abfragesprache verwenden, wie z.B. OrientDB und GenieDB. Eine weitere Abfragesprache ist die Cassandra Query Language, die syntaktisch primär an SQL angelehnt ist. \cite{benjaminThurm}

\subsubsection{Arten von NoSQL Datenbanken}
\label{subsubsec:artenvonnosqldatenbanken}
NoSQL Datenbanken zu kategorisieren ist nicht so einfach, da viele verschiedene Kriterien existieren. Über die Jahre hat sich eine Klassifizierung anhand der Art bzw. Struktur der Datenspeicherung durchgesetzt.
\begin{description}
	\item[Arten von NoSQL Daatenbanken]~\par
	\begin{itemize}
		\item Wide Column Stores
		\item Document Stores\
		\item Key/Values Stores
		\item Graph Databases
	\end{itemize}
\end{description}
Die Kategorisierung wird durch die Existenz von hybriden Datenbanksystemen noch schwieriger. Diese Datenbanksysteme versuchen Merkmale aus mehreren Kategorien zu implementieren, um somit deren Vorteile auszunutzen. \cite{benjaminThurm}

\paragraph{Key/Values Stores}
\label{paragraphc:keyvaluestores} 
Die erste große Kategorie der NoSQL Datenbanken sind die Key/Values Stores. Diese bestehen aus einem sehr einfachen Datenmodell und sind daher perfekt geeignet für Daten, die keine Relation zueinander haben. Aufgrund dieses so einfachen Datenmodells, sind diese Datenbanken für die Verarbeitung von großen Datenmengen besser geeignet, als andere Kategorien. Die Relationen der Datensätze müssen in der Client-Anwendung gehandhabt werden. \cite{benjaminThurm}
\par
Die Speicherung der Daten ist ähnlich zu Hash Tables aus der objektorientierten Programmierung. Ein Datensatz besteht immer aus zwei Spalten, dem Schlüssel (Key) und dem zugehörigen Wert (Value). Der Schlüssel wird durch eine Hash-Funktion generiert und ist somit eindeutig in der gesamten Datenbank. Der Datentyp der Werte (Values) ist von der verwendeten Datenbank abhängig, so muss der jeweilige Datentyp von der Datenbank unterstützt werden. \cite{benjaminThurm}
\par
Außerdem unterscheiden sich Key/Value Store Datenbanken auch anhand des Speicherorts der Daten. So existieren bspw. Datenbanken, die die Daten im RAM behalten, um eine besonders schnelle Verwaltung der Daten zu ermöglichen. Dem gegenüber gibt es auch Datenbanken, die die Daten non-volatil auf der Festplatte speichern, sodass Stromausfälle keine Datenverluste verursachen können. \cite{benjaminThurm}
\paragraph{Wide Column Stores}
\label{paragraphc:widecolumnstores}
Wide Column Stores sind spalten-orientierte Datenbanken. Der Ursprung von Wide Column Stores findet sich in der von Google entwickelten Google BigTable.
\par
Obwohl bei Wide Column Stores die Begriffe Zeilen und Spalten auftauchen, unterscheiden sich diese in ihrer Bedeutung deutlich vom relationalen Ansatz. Die Spalten sind im Vergleich zu relationalen Datenbanken nicht vordefiniert. \cite{benjaminThurm}
\par
Jede Zeile hat einen eindeutigen Schlüssel, genau wie dies bei einem Key/Value Store der Fall ist. Anstelle eines einzelnen Werts zu einem Key, kann sich hier ein Value aus weiteren Key/Value Stores zusammensetzen. Aus diesen Grund werden Wide Column Stores auch multidimensional Key/Value Stores genannt. In weiterer Folge davon, können Zeilen eine unterschiedliche Anzahl von Spalten (Eigenschaften) beherbergen.  \cite{benjaminThurm}
\par
Dieses Prinzip wird auch bei JSON eingesetzt. JSON besteht auch aus Key/Values Pairs, wobei jeder Value, entweder vom Datentyp String, Date oder Number sein oder ein weiteres Key/Values Pair enthalten können.

\paragraph{Document Stores}
\label{paragraphc:documentstores}
Dem Namen entsprechend geht es bei den Document Stores um dokumentenorientierte Datenbanken. Diese sind vor allem bei agilen Anwendungen sehr beliebt, da sie schemafrei sind und beliebige Formate speichern können. Jedes Dokument besitzt einen eindeutigen Identifikator, anhand dessen die Dokumente identifiziert und schnell abgerufen werden können. Abgesehen von der ID, kann jedes Dokument innerhalb der Datenbank ein unterschiedliches Format aufweisen. \cite{benjaminThurm}
\par
Das Datenmodell hinter Document Stores besteht aus einzelnen Dokumenten. Allgemein können strukturierte oder auch nicht-strukturierte Dateiformate gespeichert werden. Oftmals enthalten diese Dokumente auch semistrukturierte Daten, wie JSON oder XML. Im Fall von MongoDB wird jedes Dokument im JSON-Format abgespeichert. Der Grund der Bevorzugung von JSON gegenüber XML ist, dass das JSON-Format lesbarer und einfacher zu verarbeiten ist. 
\par
Auf hier ist die Ähnlichkeit zu Key/Value Stores gegeben. In Bezug auf die MongoDB ist eine grundlegende Unterscheidung zu Key/Values Stores, dass bei diesen kein Zusammenhang der Daten gegeben ist. Im Gegensatz dazu gibt MongoDB vor, dass zusammenhängende Daten zu einem Dokument zusammengefasst und mit einer einzigen ID identifiziert werden.

\paragraph{Graph Databases}
\label{paragraphc:graphdatabases}
Graph Datenbanken unterscheiden sich grundlegend von den anderen, denn sowohl Key/Value Stores, Wide Column Stores und Document Stores speichern die Daten grundsätzlich unstrukturiert. Dem gegenüber beziehen Graph Datenbanken die Beziehungen der Daten untereinander von vorne herein mit ein. \cite{Emanuela}
\par
Wie in der Graphentheorie beschrieben, bestehen Graphen aus Knoten und Kanten, wobei jeder Knoten mehrere gerichtete oder ungerichtete Kanten besitzen kann. \cite{Emanuela}
\par
Anderes als in der Mathematik können Knoten in diesen Datenbanken Eigenschaften beinhalten. Meist sind die Knoten nach dem Prinzip der Key/Value Pairs aufgebaut. Jeder Knoten wiederum wird mit einer eindeutigen ID identifiziert. Mit den Kanten werden Relationen bzw. Beziehungen zwischen den Knoten zu erfasst, dazu werden diese spezifisch benannt. Die Kanten können weiters gewichtet werden, um diverse Kalkulationen durchzuführen, wie z.B. die kürzeste Distanz zwischen zwei Knoten.
\par
Im Gegensatz zu den anderen drei vorgestellten nicht-relationalen Datenbankentypen, sind Graphen Datenbanken den relationalen Datenbanken am ähnlichsten, durch die Beschreibung der Beziehungen zwischen den Datensätzen. Relationale Datenbanken sind dazu gedacht die Datensätze, sowie deren Verbindungen untereinander abzubilden. Jedoch gestaltet sich die Abfrage dieser Verbindung in SQL schwieriger als in Graphen Datenbanken. \cite{benjaminThurm}

\section{Technische Grundlagen}
\label{sec:technischeGrundlagen}

\subsection{Skalierung}
\label{subsec:horizontaleskalierung}
Im Fall von steigenden Client-Anfragen an einen Server, bspw. durch steigende Benutzeranzahl, kann der Server zum Flaschenhals werden. Dies wirkt sich in Form von Verzögerungen bis hin zu Ausfällen aus. Um dem entgegenzuwirken, wird Skalierung als Lösungsansatz herangezogen, wobei zwischen horizontaler oder vertikaler Skalierung unterschieden werden muss.
\par
Vertikale Skalierung bezieht sich auf die Leistungsfähigkeit einer Maschine selbst, sprich die Aufrüstung durch mehr RAM, schnelleren Prozessor, mehr Bandbreite oder Ähnliches. 
\par
Die Vorteile der vertikalen Skalierung finden sich vor allem in der Einfachheit der Skalierung, wie auch in der Anwendungsunabhängigkeit.
Der große Nachteil dieser ist, dass hier eine natürliche Grenze durch die Hardware gegeben ist. 
\par
Bei der horizontale Skalierung hingegen, wird die Last bzw. werden die erforderlichen Rechenleistungen auf mehrere physische Maschinen verteilt. Der Vorteil davon ist, dass für die horizontale Skalierung auch verhältnismäßig kostengünstige Hardware eingesetzt werden und (theoretisch) beliebig viele Maschinen umfassen kann. Diese Art von Skalierung ist jedoch abhängig von einer Softwareanwendung, d.h. die Vorgänge müssen software-technisch verwaltet werden (Middleware).

\subsection{CAP-Theorem}
\label{subsec:captheorem}
Relationale Datenbanksysteme entstanden lange vor der heutigen Datenflut und der dementsprechenden Notwendigkeit zur horizontalen Verteilung von Datenbanksystemen.
In diesem Zusammenhang wurde das CAP-Theorem im Jahr 2000 von Eric Brewer vorgestellt. Das Theorem bezieht sich auf Consistency/Konsistenz, Availability/Verfügbarkeit und Partition Tolerance/Ausfalltoleranz. Es besagt, dass in einem verteilten System jeweils nur zwei dieser drei Eigenschaften gleichzeitig erreicht werden können. \cite{Haihong}
\paragraph{}
In Bezug auf Datenbanken können folgende Aussagen anhand des CAP-Theorems beschrieben werden:
 \begin{description}
	\item[Consistency/Konsistenz]~\par
	\begin{itemize}
		\item Jeder Leseversuch liefert immer das zuletzt Geschriebene oder einen Fehler
		\item Nicht zu verwechseln mit der Konsistenz aus ACID Transaktionen
	\end{itemize}
\end{description}
 \begin{description}
	\item[Availability/Verfügbarkeit]~\par
	\begin{itemize}
		\item Jeder Leseversuch liefert immer ein Ergebnis, das jedoch nicht fehlerhaft sein darf
		\item Es muss nicht gewährleistet sein, dass es diese das zuletzt Geschriebene ist
	\end{itemize}
\end{description}
 \begin{description}
	\item[Partition Tolerance/Ausfalltoleranz]~\par
	\begin{itemize}
		\item Das System muss auch funktionieren, wenn Knoten innerhalb des Systems nicht miteinander kommunizieren können
		\item Ist in einem verteilten System vorausgesetzt
	\end{itemize}
\end{description}

Ein Beispiel wäre ein verteiltes System mit N Knoten an Replika. Da Partition Tolerance eine Anforderung für ein verteiltes System ist, ist es weiters nicht möglich, gleichzeitig optimale Konsistenz und Verfügbarkeit zu gewährleisten. \cite{Haihong} \cite{benjaminThurm}
\par
Angenommen man verteilt bei einem Schreibvorgang die aktualisierten Daten an alle Knoten. So hat man zwar eine hohe Verfügbarkeit gewährleistet: selbst wenn manche Knoten möglicherweise mit anderen Knoten nicht kommunizieren können, halten diese immer noch einen älteren Stand der Daten und können diese bei Lesezugriffen zur Verfügung stellen. Durch die verzögerte Aktualisierung ist jedoch die Konsistenz zerstört, da ein Client ggf. nicht-aktuelle Daten bekommen würde. \cite{Haihong} \cite{benjaminThurm}
\par
Weiter angenommen, nach einem Schreibvorgang werden die Daten nicht verteilt, sondern lediglich auf einem expliziten Knoten gespeichert. Im Falle eines Ausfalls des Knotens, ist die Verfügbarkeit nicht mehr gegeben. \cite{Haihong} \cite{benjaminThurm}
\par
Die Abbildung \ref{fig:captheorem} veranschaulicht, dass lediglich nur zwei der drei Eigenschaften durch ein Datenbanksystem erreicht werden können. Des Weiteren zeigt die Abbildung, welche Eigenschaften von den verschiedenen Datenbanksystemen erreicht werden können. So z.B. ist ersichtlich, dass mit der MongoDB Consistency und Partition Tolerance umgesetzt werden können.
\begin{figure}[h] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/captheorem}
	\caption{Zuordnung von Datenbanksystemen gemäß CAP-Theorem}
	\label{fig:captheorem}
\end{figure}

\subsection{Transaktionen}
\label{subsec:transaktionen}

\subsubsection{ACID Eigenschaften}
\label{subsubsec:acid}
Transaktionen in relationalen Datenbanken müssen die sogenannten ACID-Eigenschaften erfüllt werden, um zu gewährleisten, dass selbst im Falle von Systemfehlern (sowohl Softwarefehler, als auch Hardwarefehler), die Daten weiterhin valide sind. \cite{benjaminThurm}
 \begin{description}
	\item[ACID]~\par
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Atomicity} (Atomarität): Jede Transaktion soll atomar sein, das heißt, jede Transaktion wird entweder ganz oder gar nicht ausgeführt. Da Transaktionen bekannterweise aus mehreren Befehlen bestehen können, die weiters auch voneinander unabhängig ausgeführt werden können, bedeutet das in diesem Zusammenhang, dass die Veränderungen an den Daten erst dann unwiderruflich persistiert werden, wenn die Transaktion ganzheitlich erfolgreich abgeschlossen wurde. Im Fehlerfall werden alle Teiländerungen der Transaktion zurückgesetzt (Rollback). \cite{vs}
		\item \textbf{Consistency} (Transaktionskonsistenz): Bedeutet, dass am Ende einer erfolgreichen Transaktion, sich die Datenbank in einem konsistenten bzw. zulässigen Zustand befindet. Ein konsistenter Zustand wird anhand der transitionalen  Integritätsbedingungen des Datenbankschemas definiert, z.B. Primary Key, Foreign Key, Not-NULL etc. \cite{vs}
		\item \textbf{Isolation} (Isolation): Isolation gewährleistet, dass mehrere parallel ausgeführte Transaktionen sich gegenseitig nicht beeinflussen. Auch wenn Transaktionen parallel ausgeführt werden, werden sie bedingt serialisiert ausgeführt und dürfen nicht verzahnt aufeinander zugreifen. Zum Beispiel sollen während der Durchführung von Transaktion A, die Änderungen dieser Transaktion für eine andere Transaktion B nicht sichtbar sein. \cite{vs}
		\item \textbf{Durability} (Dauerhaftigkeit): Dauerhaftigkeit bedeutet, dass nach Abschluss von einer Transaktion, kein Rollback dieser Transaktion möglich ist. Allgemein wird damit auch verstanden, dass die Änderungen nach einer Transaktion persistent gespeichert sind, sodass selbst aufgrund eines Systemfehlers direkt nach Abschluss der Transaktion, die Daten dennoch vorhanden sind. \cite{vs}
	\end{itemize}
\end{description}

\subsubsection{BASE-Prinzip}
\label{subsubsec:baseprinzip}
Da ACID in verteilten Systemen nicht anwendbar ist, wurde für nicht-relationale Datenbanken das BASE-Prinzip entwickelt. Da die Verfügbarkeit bei den meisten Anwendungen einen höhere Stellenwert haben, wird die Konsistenz in diesen Systemen gelockert.
\par
BASE steht für Basically Available, Soft State, Eventual Consistency:
 \begin{description}
 	\item[BASE]~\par
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Basically Available}: Die grundsätzliche Verfügbarkeit besagt, dass eine Datenbank immer erreichbar ist, auch wenn manche Knoten offline sind. Vor allem für Web-Anwendungen ist eine hohe Verfügbarkeit eine bedeutende Eigenschaft.
		\cite{Emanuela}
		\item \textbf{Soft State}: Bedeutet, dass die bestmögliche Konsistenz zwar angestrebt wird, jedoch muss diese nicht sofort erfolgen. In vielen Anwendungen werden kurzzeitig inkonsistente Zustände in Kauf genommen, um die Erreichbarkeit sicherzustellen.\cite{Emanuela}
		\item \textbf{Eventual Consistency}: Das Bedeutet, dass Benutzer des Systems möglicherweise veraltete Informationen sehen können. Dennoch ist garantiert, dass ein konsistenter Zustand zu einem bestimmten Zeitpunkt in der Zukunft erreicht wird.
		\cite{Emanuela}
	\end{itemize}
\end{description}

\section{Persistenz Frameworks}
\label{sec:persistenzframeworks}
Persistzenz Frameworks helfen bei der Kommunikation mit der Datenbank. Ein solches Framework fungiert als eine Abstraktionsschicht zwischen der Applikation und der Datenbank.
\par Einerseits ermöglichen solche Frameworks, dass man die Datenschicht von mehreren Anwendungen aus ansprechen kann. Anderseits verbergen diese Frameworks die eigentlichen Datenbank-spezifischen Befehle, sodass die unterliegende Datenbank durch eine andere ersetzt werden kann, ohne dass die übergeordneten Anwendungsschichten in Kenntnis davon sind. Bei relationalen Datenbanken funktioniert ein derartiger Wechsel sehr gut, mit Ausnahme bei der Verwendung von Datenbankhersteller-spezifischen Keywords in diversen Custom Querys. Frameworks für relationale Datenbanken sind weiters im Vorteil, denn alle relationalen Datenbanken können durch SQL angesprochen werden, was die Entwicklung eines Frameworks maßgeblich begünstigt. Im Falle von nicht-relationalen Datenbanken existieren mehrere Abfragesprachen, wodurch sich die Erstellung von einheitlichen, allgemeingültigen APIs als schwierig erweist.

\subsection{Hibernate OGM}
\label{subsec:hibernate}
Hibernate ist eine Implementierung des Java Persistence API (JPA) Standards. Traditionell wurden damit relationale Datenbanken angesprochen. Mit dem Trend der aufkommenden NoSQL Datenbanken, wurde die Unterstützung auch dieser durch verschiedene Framework-Hersteller angeboten. Somit basiert NoSQL-Variante des Hibernate Frameworks auch auf dem JPA Standard.
\begin{description}
	\item[Offizielle Unterstüzung]~\par
	\begin{itemize}
		\item Document: \textbf{MongoDB}
		\item Key/Values: \textbf{Infinispan} (embedded and remote)
		\item Graph: \textbf{Neo4j} (embedded and remote)
	\end{itemize}
	\item[Community basierende Unterstüzung]~\par
	\begin{itemize}
		\item Cassandra
		\item CouchDB
		\item EhCache
		\item Apache Ignite
		\item Redis
	\end{itemize}
\end{description}

Da Hibernate OGM auf JPA basiert, werden alle Aktionen gewohnt über den EntityManager durchgeführt. Der EntityManager bietet die entsprechenden Methoden, um den Lifecycle einer JPA Entity ausführen zu können. Zum Beispiel sieht ein einfacher Speicherablauf folgendermaßen aus:
\begin{lstlisting}[language=Java]
	em = emf.createEntityManager();
	TransactionManager tm = TransactionManager.transactionManager();
	tm.begin();
	em.persist(profile);
	em.close();
	tm.commit();
\end{lstlisting}
Bevor man Daten einfügen kann, muss eine Transaktion aufgebaut werden, die mithilfe des TransactionManager bewerkstelligt wird. Nachdem die persist()-Methode aufgerufen wurde, kann entschieden werden, ob die Transaktion dauerhaft gespeichert werden (mit commit()-Methode) oder zurückgesetzt werden soll (mit rollback()-Methode).

\subsection{Spring Data}
\label{subsec:spring}
Das Spring Data Framework basiert für relationale Datenbanken ebenfalls auf JPA. Weiters bietet Spring standardmäßig für sowohl relationale, als auch nicht-relationale Datenbanken ergänzende Methoden, wie bspw. find() oder findAll(). Dieser Umstand ist insbesondere für Entwickler vorteilhaft, diese werden dahingehend um einige sich häufig wiederholenden Codezeilen entlastet.
\par
Nachdem der Konfiguration von Spring, was durchaus seine Tücken bereit hält, müssen Data Models erstellt werden. Folgend muss eine Klasse implementiert werden, die von der vorgegebenen Spring Repository-Klasse erbt. Damit sind die ergänzenden Standard-Methoden eingebunden und können im weiteren Programm direkt verwendet werden. 
\par
Benötigt man weitere Abfrage-Methoden über die standardmäßigen Methoden hinaus, müssen anhand der Spring Konvention lediglich Methodenköpfe in die Klasse integriert werden (siehe Code-Snippet). In diesem Fall muss die Methode nicht weiter implementiert werden. Zum Beispiel, nützt man ein UserRepository und benötigt eine Methode, die User über den Benutzernamen sucht und zurückgibt, kann das wie folgt realisiert werden:
\begin{lstlisting}[language=Java]
public interface UserRepository extends MongoRepository
	<User, Integer> {
	User findByUsername(String user);
}
\end{lstlisting}
Spring bezieht den Methodennamen per Reflection und versucht den Methodennamen gemäß der Konvention aufzulösen. Dabei werden sowohl die übergebenen Parameter, als auch der Rückgabewert miteinbezogen. Derartige Abfragen können auch mit einem logischen UND bzw. ODER kombiniert werden. Des Weiteren kann auch nach größer bzw. kleiner gefiltert werden. 
